{\centering
15.12.2015
\par}

30 сентября 1938 года Англия и Франция подписали с гитлеровской Германией договор об отделении от Чехословакии Судетской области (факт умиротворения агрессора). В этих условиях СССР с начала 30-х годов взял курс на создание системы коллективной безопасности. Сторонником эотго курса был нарком ин.дел Максим Литвинов. В 1931 году был подписан советско-авганский договор о нейтралитете. В 1932 СССР подписал конвенцию об определении агрессора с Эстонией, Латвией, Финляндией, Польшей, Румынией, Турцией, Ираном, Афганистаном, Чехословакией, Югославией. Ведущие европейские страны эту конвенцию не подписали. В 1933 были установлены дипломатические отношения между СССР и США. В 1934 СССР был принят в лигу наций, которую использовал для осуждения агрессоров и пропагандировал свои миролюбивые идеи. Пожалуй, единственным прорывом в попытке создания коллективной безопасности был трехсторонний договор между СССР, Францией и Чехословакией о взаимопомощи в случае нападения третьих стран от 1935. СССР мог оказать помощь Чехословакии, при условии, что первой ей окажет помощь Франция. Весной-летом 1939 начались переговоры между СССР, Англией и Францией о создании антифашистского блока. Однако, взаимное недоверие привело к срыву переговоров, и с июня 1939 года началось сближение СССР с Германией (наркомом ин.дел был назначен Вячеслав Молотов). 23 августа 1939 года между СССР и Германией был подписан пакт (договор) о ненападении сроком на 10 лет. К нему прилагались тайные приложения о разделе сфер влияния в Европе. В сферу влияния Германии отходила западная часть Польши, а в сферу влияния СССР отходили — Латвия, Литва, Эстония, Бессарабия и часть Финляндии. Еще 19 августа 1939 было подписано торгово-кредитное соглашение на 200 миллионов марок на 7 лет. 28 сентября 1939 был подписан советско-германский договор о «дружбе и границе». Советско-геманская граница устанавливалась по рекам Буг и Нарея (в новых тайных советско-германских протоколах уточнялись территориальные разделы). Согласно секретным протоколам в 1939-1940 годах присоединил восточную часть Польши (западная Украина и Белоруссия), Бессарабию, Прибалтику, а с 30.11.1939 по 12.03.1940 шла советско-финская война за часть финских территорий. По итогам войны границы были отодвинуты от Ленинграда на 150 км, включая город Выборг, СССР получил в аренду на 30 лет полуостров Ханко, но СССР исключили из лиги наций как страну-агрессора. На восточной границе с Японией начиная с 1938 года были постоянные провокации. В июле-августе 1938 года советско-японские силы столкнулись вблизи озера Хасан, а в 1939 году советско-японский конфликт в районе реки Халингол. В апреле 1941 года между СССР и Японией был подписан договор о нейтралитете.

\section[Вторая Мировая Война (1.09.1939 — 2.09.1945)]{Вторая Мировая Война (1.09.1939 — 2.09.1945)}
Причины:

\begin{enumerate}
\item борьба ведущих капиталистических стран за рынки сбыта и источники сырья
\item экономическое соперничество и кризис индустриального общества запада
\item политические амбиции лидеров фашистских и профашистских партий (Муссолини, Гитлер, Франко, Салазар)
\item конфликт между странами с различным общественно-политическим строем
\item желание воющих государств отвлечь народ от внутренних проблем
\end{enumerate}
До июня 1941 война носила чисто захватнический, не освободительный характер. С 22 июня 1941 война приобрела со стороны советского народа освободительный, справедливый характер.


\bigskip

Периодизация

\begin{enumerate}
\item 1.09.1939 — 22.06.1941
\item 22.06.1941 — 18.11.1942 — \foreignlanguage{english}{I }\foreignlanguage{russian}{период ВОВ}
\item 19.11.1942 — декабрь 1943 — \foreignlanguage{english}{II }\foreignlanguage{russian}{период ВОВ, переломный}
\item \foreignlanguage{russian}{январь 1944 — 8 мая 1945 — }\foreignlanguage{english}{III }\foreignlanguage{russian}{период ВОВ}
\item {\selectlanguage{english}
12 \foreignlanguage{russian}{августа 1945 — 2 сентября 1945 — разгром милитаристской Японии}}
\end{enumerate}
{\selectlanguage{russian}
Первый период Второй Мировой Войны условно делится на два этапа:}

\begin{enumerate}
\item {\selectlanguage{russian}
1.09.1939 — май 1940}
\item {\selectlanguage{russian}
июнь 1940 — 22.06.1941}
\end{enumerate}
{\selectlanguage{russian}
Первый этап вошел в историю, как «Странная» или «Сидячая» война, потому что союзники Польши, Великобритания и Франция, никаких военных действий против германии не предпринимала. В результате, к концу сентября 1939 года Варшава была захвачена немцами. Пассивная позиция Франции привела ее к оккупации гитлеровскими войсками. После этого, политика умиротворения заканчивается. Всего к июню 1941 года фашистским блоком было оккупировано 12 европейских государств, в которых установился нацистский-оккупационный режим (могли действовать только фашистские и профашистские партии, действовал комендантский час, создавались еврейские гетто, строились новые концлагеря).}

\subsection{Цели Гитлера в отношении СССР}
\begin{enumerate}
\item {\selectlanguage{russian}
захват территории СССР и ее природных ресурсов}
\item {\selectlanguage{russian}
создание жизненного пространства для немцев}
\item {\selectlanguage{russian}
уничтожение коммунистической идеологии и коммунистического режима}
\item {\selectlanguage{russian}
уничтожение 40-50\% славянского населения}
\end{enumerate}
{\selectlanguage{russian}
в декабре 1940 года Гитлер подписал план нападения на СССР под кодовым названием «Барбароса». В основе этого плана лежала стратегия блицкрига (молниеносной войны).}

{\selectlanguage{russian}
Начальный период ВОВ стал очень тяжелым для СССР. К осени 1941 Германия вторглась в пределы территории нашей страны почти на 800 км. К декабрю враг находился от Москвы в пределах 27 км. К этому периоду было потеряно 7 миллионов человек, 2000 танков, 25 тысяч боевых самолетов.}

\subsection{Причины поражений СССР в начальный период войны}
\begin{enumerate}
\item {\selectlanguage{russian}
программа перевооружения красной армии не была завершена}
\item {\selectlanguage{russian}
не хватало боеприпасов и стрелкового оружия}
\item {\selectlanguage{russian}
массовые репрессии в красной армии в 1937 (было уничтожено более 48 тысяч командиров высшего, среднего и младшего командного звена)}
\item {\selectlanguage{russian}
большинство вооружения и стратегических запасов к началу войны было сосредоточено на западной границе, что дало повод в современный период историкам говорить о том, что Сталин готовился к превентивной войне.}
\item {\selectlanguage{russian}
Германия бросила против СССР не только свою мощь, но и мощь захваченных государств, и у нее имелся 2-летний\- опыт ведения современной войны}
\item {\selectlanguage{russian}
СССР готовился не к оборонительной, а к наступательной войне}
\end{enumerate}
{\selectlanguage{russian}
Первым успехом и прорывом красной армии было контр-наступление красной армии под Москвой, которое началось 5-6 декабря 1941 года. К концу января 1942 враг был отброшен от Москвы на 150 км. Весной-летом 1942 из-за просчетов Сталина враг предпринял наступление на юго-восточном направлении (Сталинград, Донбасс, Севастополь). Летом 1942 начинается сталинградская битва и ее оборонительный период. С сентября 1942 началась 900-дневная блокада Ленинграда. С 19 ноября 1942 началось контрнаступление красной армии под Сталинградом (сталинградская битва явилась началом коренного перелома в ходе второй мировой и ВОВ). \textit{Далее — 342-350}}


\bigskip
